\serie{Coordonnées d'un point}

%%%%%%%%%%%%%%ex5
\begin{exercice*}\label{2G2_E_lirecoordonnees}\ExerciceRefMethode{2G2_M_lirecoordonnees}

Le plan est muni d'un repère orthonormé $(O;I,J)$ d'unité \ucm{1}.
\begin{enumerate}
 \item Placer les points $A$ et $B$ de coordonnées respectives $(2;-1)$ et $(-6;-1)$. 
 \item Construire un point $C$ tel que $ABC$ soit un triangle isocèle en $C$ et de hauteur \ucm{4}.
 \item Lire les coordonnées du point $C$.
 \item Construire le symétrique de $C$ par rapport à $(AB)$. 
 \item Lire ses coordonnées.
\end{enumerate}
\begin{corrige}
\begin{colitemize}{2}
 \item $C(-2;3)$
 \item $C'(-2;-5)$
\end{colitemize}

\begin{tikzpicture}[general, scale=0.4]
 \draw[quadrillage] (-7,-6)grid (3,5);
 \draw[axe] (-7,0)--(3,0);
 \draw[axe] (0,-6)--(0,5);
 \begin{footnotesize}
 \foreach \x/\y/\N/\pos in {0/0/O/below left, 2/-1/A/below right, -6/-1/B/below left,-2/3/C/above,-2/-5/$\phantom{C}$/below left} {\draw (\x,\y) node {$+$};\draw (\x, \y) node[\pos] {$\N$};}
 \draw[color=C1] (-2,1) node {$\approx$};
 \draw[color=C1] (-2,-3) node {$\approx$};
 \draw[color=G1] (-4,1) node {$\infty$};
 \draw[color=G1] (0,1) node {$\infty$};
 \end{footnotesize}
 \draw (2,-1)--(-2,3)--(-6,-1);
 \draw (2,-1)--(-6,-1);
 \draw (-2,3)--(-2,-5);
 \draw (-2,-1) rectangle (-1.8,-0.8);
\end{tikzpicture}
\end{corrige}
\end{exercice*}


%%%%%%%%%%%%%%ex6
\begin{exercice}
Le plan est muni d'un repère orthonormé $(O;I,J)$ d'unité \ucm{1}.
\begin{enumerate}
 \item Placer les points $D$ et $E$ de coordonnées respectives $(4;-3)$ et $(-2;3)$. 
 \item Construire un point $F$ tel que $EDF$ soit équilatéral.
 \item Lire les coordonnées du point $F$.
 \item Construire le symétrique de $E$ par rapport à $F$. 
 \item Lire ses coordonnées.
\end{enumerate}
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex7
\begin{exercice}
Le plan est muni d'un repère $(O;I,J)$.
\begin{enumerate}
 \item Placer les points $F$, $N$ et $E$ de coordonnées respectives $(2,1;-3,4)$, $(-1,8;5,5)$ et $(4,9;-1,9)$. 
 \item Construire le point $A$ tel que le quadrilatère $FANE$ soit un parallélogramme.
 \item Lire les coordonnées du point $A$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex8
\begin{exercice}
 Le plan est muni d'un repère orthonormé $(O;I,J)$.
 \begin{enumerate}
  \item Placer le point $S$ de coordonnées $(2;1)$.
  \item Construire le point $T$ d'abscisse négative tel que $SOT$ soit rectangle en $O$ et que $OT=2OS$. 
  \item Lire les coordonnées du point $T$.
  \item Construire $E$ tel que $TOSE$ soit un rectangle. 
  \item Lire les coordonnées du point $E$.
  \item Construire le losange $TUCS$ de centre $O$. 
  \item Lire les coordonnées des points $U$ et $C$.
 \end{enumerate}

\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex9
\begin{exercice}
On considère un parallélogramme $ADCB$ de centre $O$. Le point $E$ est le milieu du segment $[AD]$, \\le point $F$ est le milieu du segment $[CD]$ et le point $G$ est le symétrique du point $A$ par rapport au point $F$.


Lire les coordonnées des points $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$ et $G$ dans les repère suivants:
\begin{colenumerate}{3}
\item $(A;B,D)$
\item $(O;E,F)$
\item $(O;E,B)$
\end{colenumerate}
\end{exercice}



\serie{Coordonnées d'un milieu}


%%%%%%%%%%%%%%ex10
\begin{exercice*}\label{2G2_E_calculercoordonneesmilieu}\ExerciceRefMethode{2G2_M_calculercoordonneesmilieu}

Dans le plan muni d'un repère $(O;I,J)$, placer les points $A$ et $B$ de coordonnées respectives $(-2,6;4,7)$ et $(6,3;-5,9)$ et déterminer les coordonnées du milieu du segment $[AB]$.
 \begin{corrige}
  $(1,85;-0,6)$
 \end{corrige}
\end{exercice*}


%%%%%%%%%%%%%%ex11
\begin{exercice}Dans le plan muni d'un repère $(O;I,J)$, on a placé  les points $A$, $B$ et $C$ de coordonnées respectives\\
$\left(\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 3};\dfrac{2}{5}\right)$, $ \left(\dfrac{4}{6};\dfrac{1}{4}\right)$ et $ \left(\sqrt{5};\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right) $.

Déterminer les coordonnées des points $D$, $E$ et $F$,\\ milieux respectifs de $[AB]$,$[BC]$ et $[AC]$.

\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex12
\begin{exercice}Dans le plan muni d'un repère $(O;I,J)$, on a placé les points $C$ et $D$ de coordonnées respectives $(\u{34582};-\u{43590})$ et $(\u{10991};\u{59267})$.
 
 Déterminer les coordonnées  du point d'intersection du segment $[CD]$ avec sa médiatrice.
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex13
\begin{exercice}Dans le plan muni d'un repère $(O;I,J)$, on a placé les points $A$ et $M$ de coordonnées respectives\\ $(3;-2)$ et $(0;3)$.
 
 Déterminer les coordonnées du point $B$ tel que $M$ soit le milieu du segment $[AB]$.
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex14
\begin{exercice}Dans le plan muni d'un repère $(O;I,J)$, on a placé les points $E$ et $F$ de coordonnées respectives $(-6,9;-3,3)$ et $(0;-4,6)$.
 
 Déterminer les coordonnées du point symétrique de $E$ par rapport au point $F$.
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex15
\begin{exercice}
 Dans le plan muni d'un repère $(O;I,J)$, on a placé les points $B$, $A$ et  $N$ de coordonnées respectives 
 $\left(\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 2};-\dfrac{\TopStrut 3}{\BotStrut 4}\right)$, $\left(\dfrac{\TopStrut 4}{\BotStrut 5};\dfrac{\TopStrut 7}{\BotStrut 3}\right)$  et 
 $\left(-\dfrac{\TopStrut 5}{\BotStrut 6};\dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 3}\right)$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer les coordonnées du milieu de $[BN]$.
  \item Calculer les coordonnées du point $C$ tel que $BANC$ soit un parallélogramme.
 \end{enumerate}
\end{exercice}



%%%%%%%%%%%%%%ex16
\begin{exercice}On munit le plan d'un repère  orthonormé $(O;I,J)$. On construit un triangle $PAT$ dont les sommets ont pour coordonnées respectives $(-2;4)$, $(0;-1)$ et $(5;-2)$. Le point $E$ est le milieu du segment $[AT]$.\\ La parallèle à $(TP)$ passant par $E$ coupe $(PA)$ en $F$.

Quelles sont les coordonnées de $F$?
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\serie{Distance entre deux points}%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%ex17
\begin{exercice*}\label{2G2_E_calculerdistance}\ExerciceRefMethode{2G2_M_calculerdistance}

 Dans un repère orthonormé $(O;I,J)$ tel que $OI=\ucm{1}$, on a placé les points $A$ et $B$ de coordonnées respectives $(-2;5)$ et $(3;4)$. 
 
 Calculer la distance $AB$. \\Donner un arrondi au millimètre. 
 \begin{corrige}
 $\sqrt{26}\approx 5,1$
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice}%%%%%%%ex 18
 On considère un repère orthonormé $(O;I,J)$ tel que $OI=\ucm{1}$. On a placé les points $C$ et $D$ de coordonnées respectives $(-6,4;2,3)$ et $(1,3;-4,5)$. 
 
 Calculer la distance $CD$ au millimètre près. 
\end{exercice}





%%%%%%%%%%%%%%ex19
\begin{exercice}On considère le plan muni d'un repère $(O;I,J)$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-6,-6) grid (6,6);
\axeOI{-6}{6}
\axeOJ{-6}{6}
\origineO
\pointGraphique{-2}{-3}{A}{below left}
\pointGraphique{1}{4}{B}{below left}
\pointGraphique{-3}{0}{C}{below left}
\pointGraphique{4}{0}{D}{below left}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Déterminer graphiquement les coordonnées des points $A$, $B$, $C$ et $D$ dans le repère $(O;I,J)$.
\item Placer le symétrique $E$ du point $B$ par rapport à $J$. Déterminer graphiquement ses coordonnées.
\item Calculer les coordonnées des milieux $F$ de $[AB]$ et\\ $G$ de $[AC]$.
\item Calculer les distances $AC$, $CE$ et $AE$.
\item Quelle est la nature du triangle $ACE$? Le démontrer.
\end{enumerate}
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex20
\begin{exercice}\label{2G2_base_pointX}
\`A partir des informations de la  figure ci-dessous calculer les coordonnées du point $X$.
 
 
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general]
  \quadrillageSeyes{(0,0)}{(6.4,2.4)}
  \draw[axe] (0,0.8)--(6.4,0.8);
  \draw[axe] (0.8,0)--(0.8,2.4);
  \foreach \x/\y/\N/\pos in {0.8/0.8/O/below left, 1.6/0.8/I/below, 0.8/1.6/J/left, 4.19/0.8/X/below} {\draw (\x,\y) node{\small $+$};\draw (\x,\y) node[\pos]{ $\N$};}
  \draw[epais, color=F1, line cap=butt] (0.8,1.6)--(2.4,0.8)--(4.19,0.8);
   \draw (1.6,1.2) node[rotate=60, color=A1] {{\boldmath $\approx$}};
   \draw (3.295,0.8) node[rotate=90, color=A1] {{\boldmath $\approx$}};
 \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}

\columnbreak
%%%%%%%%%%%%%%ex21
\begin{exercice}Même consigne qu'au \RefExercice{2G2_base_pointX}
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general]
  \quadrillageSeyes{(0,0)}{(5.6,4)}
  \draw[axe] (0,0.8)--(5.6,0.8);
  \draw[axe] (0.8,0)--(0.8,4);
  \foreach \x/\y/\N/\pos in {0.8/0.8/O/below left, 1.6/0.8/I/below, 0.8/1.6/J/left, 4.13/0.8/X/below} {\draw (\x,\y) node{\footnotesize $+$};\draw (\x,\y) node[\pos]{\footnotesize $\N$};}
  \draw[epais, color=F1, line cap= butt] (0.8,3.2)--(1.6,0.8)--(4.13,0.8);
   \draw (1.2,2) node[color=A1, rotate=31] {{\boldmath $\infty$}};
   \draw (2.865,0.8) node[color=A1, rotate=90] {{\boldmath $\infty$}};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex22
\begin{exercice} On considère le plan muni d'un repère $(O;I,J)$.
\begin{enumerate}

\item
 Le point $A(2;3)$ appartient-il au cercle de centre $C(5;7)$ et de rayon 5?
\item
Le point $B(13;1)$ est-il sur la médiatrice de $[OJ]$?
\item
Quelle est la nature du triangle $ABC$?
\item
Soit $D(4;-1)$. Quelle est la nature du triangle $JAD$?

\end{enumerate}
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex23
\begin{exercice}
On considère, dans un repère orthonormé $(O;I,J)$, les points suivants:
\begin{colitemize}{3}
\item $A \left(-\dfrac{\TopStrut 5}{\BotStrut 3};-\dfrac{1}{6} \right)$ 
\item $B \left(2;\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 3} \right)$
\item $C \left(\dfrac{2}{3};\dfrac{1}{2} \right)$
\end{colitemize}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\item
Calculer le périmètre du triangle $ABC$.
\item
Calculer les coordonnées des points $A'$, $B'$ et $C'$,\\ milieux respectifs des segments $[BC]$, $[AC]$ et $[AB]$.
\item En déduire le périmètre du triangle $A'B'C'$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%ex24
\begin{exercice} Voici le patron d'une pyramide $EABCD$ dans un repère orthonormé $(A;B,D)$. 
 
Déterminer les coordonnées de chacun des points: \begin{colitemize}{4}\item $E_1$ \item  $E_2$ \item $E_3$ \item $E_4$\end{colitemize}

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=1.8]
 \draw (0,1)--(-1,0)--(2.414,0);
 \draw (1,0)--(0,-1)--(0,2.414);
 \draw (0,1)--(1,1)--(0,2.414);
 \draw (1,0)--(1,1)--(2.414,0);
 \draw (0,0) rectangle (0.1,0.1);
 \draw (0,1) rectangle (0.1,1.1);
 \draw (1,0) rectangle (1.1,0.1);
 \draw (0,0) node[below left]{$A$};
 \draw (1,0) node[below right]{$B$};
 \draw (1,1) node[above right]{$C$};
 \draw (0,1) node[above left]{$D$};
 \draw (-1,0) node[left]{$E_1$};
 \draw (0,-1) node[below]{$E_2$};
 \draw (0,2.414) node[above]{$E_3$};
 \draw (2.414,0) node[right]{$E_4$};
 \foreach \x/\y in { 0/0.5, 0/-0.5} {\draw[color=A1] (\x,\y) node {{\boldmath $\infty$}};}
 \foreach \x/\y in {0.5/0, -0.5/0} {\draw[color=A1] (\x,\y) node[rotate=90] {{\boldmath $\infty$}};}
 \draw[color=C1] (-0.5,0.5) node{{\boldmath $\approx$}};
 \draw[color=C1] (0,1.7) node{{\boldmath $\approx$}};
 \draw[color=C1] (0.5,-0.5) node{{\boldmath $\approx$}};
 \draw[color=C1] (1.7,0) node[rotate=90]{{\boldmath $\approx$}};
 \draw[color=G1] (1.7,0.5) node{{\boldmath $\bullet$}};
 \draw[color=G1] (1.6,0.575) node{{\boldmath $\bullet$}};
 \draw[color=G1] (1.8,0.425) node{{\boldmath $\bullet$}};
 \draw[color=G1] (0.5,1.7) node{{\boldmath $\bullet$}};
 \draw[color=G1] (0.575,1.6) node{{\boldmath $\bullet$}};
 \draw[color=G1] (0.425,1.8) node{{\boldmath $\bullet$}};
 \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\serie{Problèmes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%25
\begin{exercice}[Rectangle et triangle rectangle]%%%%%%%%%%% ex 25
On munit le plan d'un repère orthonormé $(O;I,J)$. \\On place les points suivants:
\begin{colitemize}{3}
\item $T(-2,2;1,2)$
\item $A(-1,2;3,6)$
\item $C(6;0,6)$
\end{colitemize}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
 \item Calculer les valeurs exactes des longueurs des trois côtés du triangle $TAC$.
 \item Démontrer que le triangle $TAC$ est rectangle.
 \item On appelle $K$ le milieu de $[TC]$.\\Calculer les coordonnées de $K$.
 \item Quelles sont les coordonnées du point $E$ tel que $ECAT$ soit un rectangle?
\end{enumerate}
\end{exercice}
%%26
\begin{exercice}[Nature du triangle]
 Dans un plan muni d'un repère $(O;I,J)$, on considère les points $M$, $E$ et $R$ de coordonnées respectives:
 \begin{colitemize}{3}
 \item $\left(-1;\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 3}\right)$
 \item $\left(0;-\dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 3}\right)$
 \item $\left(\dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 3};1\right)$
 \end{colitemize}
 \vspace{-1.5em}
 \begin{enumerate}
 \item Faire une figure.
  \item 
 Calculer les longueurs des trois côtés de $MER$. 
\item Quelle est la nature de ce triangle?
 \end{enumerate}
 \end{exercice}

%%%27
\begin{exercice}[Carré et triangle isocèle]
 Dans le plan muni d'un repère orthonormé $(O;I,J)$, on a placé les points suivants: 
 \begin{colitemize}{2}
 \item  $S(-3,2;3,2)$ \item $W(3,2;8)$ \item $A(8;1,6)$ \item $P(1,6;-3,2)$ 
 \end{colitemize}
 \vspace{-1.5em}
  \begin{enumerate}
  \item Calculer les longueurs des trois côtés de $SWA$. 
  \item Montrer que le triangle $SWA$ est isocèle rectangle. 
  \item Calculer les coordonnées des milieux des segments $[SA]$ et $[WP]$. 
  \item Montrer que $SWAP$ est un carré.
 \end{enumerate}
\end{exercice}

%%28
 \input{./2G2/inc_2G2/2G2_appr_hypotenuse_commune_enonce_sourcetex.tex}


%%%29
\begin{exercice}%[Symétrique et aire]
  Dans un plan muni d'un repère $(O;I,J)$, on place les points suivants:
  \begin{colitemize}{3}
  \item  $N(-1,6;-0,8)$
  \item  $E(-4;2,4)$
  \item  $Z(2,4;7,2)$
  \end{colitemize}
  \vspace{-3em}
  \begin{enumerate}
   \item Faire une figure.
   \item Calculer les longueurs des côtés du triangle $NEZ$.
   \item Démontrer que le triangle $NEZ$ est rectangle.
   \item Calculer les coordonnées du milieu $K$ de $[NZ]$. 
   \item $A$ est le symétrique de $E$ par rapport à $K$.
   \begin{enumerate}
   		  \item Placer le point $A$.
          \item Démontrer que $NAZE$ est un rectangle. 
          \item Calculer l'aire du rectangle $NAZE$.
          \item Calculer l'aire du triangle $NEZ$. 
         \end{enumerate}
\item La droite perpendiculaire à $(NZ)$ passant par le point $E$ coupe $(NZ)$ en $M$ et $(AN)$ en $U$.
\begin{enumerate}
 \item Compléter la figure.
 \item Utiliser l'aire du triangle $NEZ$ pour calculer $EM$.
 \item Calculer $NM$.  
 \item En déduire $MZ$.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

 
%%%30
\begin{exercice}
 Dans un plan muni d'un repère orthonormé $(O;I,J)$, on place les points suivants:
 \begin{colitemize}{3}
 \item  $P(-1,5;2)$
 \item  $T(3,5;2)$
 \item  $L(2,5;4)$
 \end{colitemize}
 \vspace{-1.5em}
 \begin{enumerate}
  \item Faire une figure à compléter au fur et à mesure.
  \item \begin{enumerate}
         \item Tracer le cercle $(\mathcal C)$ de diamètre $[TP]$. 
         \item Quelles sont les coordonnées de $A$, son centre?
         \item Calculer la mesure $r$ de son rayon.
        \end{enumerate}
 \item \begin{enumerate}
        \item Démontrer que le cercle $(\mathcal C)$ passe par $L$. 
        \item En déduire la nature du triangle $PLT$.
        \item Montrer que le cercle $(\mathcal C)$ ne passe pas par $O$.
       \end{enumerate}
\item  \begin{enumerate}
	\item Calculer les coordonnées du milieu de $[OL]$.
	\item En déduire les coordonnées du point $U$ tel que $POUL$ soit un parallélogramme.
	\item Placer le point $U$.
	\item Les points $P$, $T$ et $U$ sont-ils alignés? Justifier.
	\end{enumerate}
 \item \begin{enumerate}
        \item Placer le point $S$ tel que $LAS$ soit un triangle \\rectangle isocèle et que $S$ soit situé sous le segment $[LP]$. 
        \item Lire les coordonnées du point $S$.
        \item Le point $S$ appartient-il au cercle $(\mathcal C)$? 
       \end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
       \item Placer $E$, symétrique de $L$ par rapport au point $A$. 
       \item Quelle est la nature de $PLTE$? 
       \item Calculer les coordonnées du point $E$. 
       \item Le point $E$ appartient-il à l'un des axes du repère?
       \item Démontrer que le triangle $EAT$ est isocèle.
      \end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exercice}

\columnbreak
\begin{exercice}[Droite]
 Dans un plan muni d'un repère orthonormé $(O;I,J)$,\\ on a placé le point $A$ de coordonnées $(4;-2)$. 
 
 Quelle est l'ordonnée du point $B$ de la droite $(OA)$ qui a pour abscisse $-3$?
\end{exercice}

\input{./2G2/inc_2G2/2G2_appr_varignon_enonce_sourcetex.tex}

